Gegeben ist die Differentialgleichung
\begin{equation}
\frac{\partial^4 u}{\partial t^4}
+
\frac{\partial u}{\partial x}
=
0
\label{50000013:dgl}
\end{equation}
auf dem Gebiet
\[
\Omega = \{ (x,t)\,|\, t>0\wedge x > 0\}
\]
mit Randbedingungen
\begin{equation}
\begin{aligned}
u(x,0)&=0,
&
\frac{\partial u}{\partial t}(x,0)
&=
0,
&
\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}(x,0)
&=
0,
&
\frac{\partial^3 u}{\partial t^3}(x,0)
&=1,
\\
u(0,t)&=e^{-t}.
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{teilaufgaben}
\item
Führen Sie Laplace-Transformation nach der Variablen $t$ durch und
stellen Sie eine Differentialgleichung für ${\cal L}u(x,s)$ samt
Anfangsbedingungen auf.
\item
Bestimmen Sie die Funktion ${\cal L}u(x,s)$.
\end{teilaufgaben}

\begin{hinweis}
Die gewöhnliche Differentialgleichung $y'+ay=b$ mit Anfangsbedingung $y(0)=c$
hat die allgemeine Lösung
\[
y(x) = \biggl(c-\frac{b}{a}\biggr)e^{-ax} + \frac{b}{a}.
\]
\end{hinweis}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Die Laplace-Transformation der Differentialgleichung \eqref{50000013:dgl}
ergibt
\begin{align*}
s^4 {\cal L}u(x,s)
-s^3 u(x,0)
-s^2\frac{\partial u}{\partial t}(x,0)
-s\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}(x,0)
-\frac{\partial^3 u}{\partial t^3}(x,0)
+
\frac{\partial}{\partial x}{\cal L}u(x,s)
&=
0.
\end{align*}
Die Randbedingungen besagen, dass der zweite bis vierte Term wegfallen
und dass der fünfte Term $=1$ ist.
Die Differentialgleichung wird damit zu
\begin{align*}
s^4 {\cal L}u(x,s)
-1
+
\frac{\partial}{\partial x}{\cal L}u(x,s)
&=
0
\\
\Rightarrow\qquad
\frac{\partial}{\partial x}{\cal L}u(x,s)
+
s^4 {\cal L}u(x,s)
&=
1.
\end{align*}
Dies ist eine mit $s$ parametrisierte gewöhnliche Differentialgleichung
erster Ordnung für die Funktion ${\cal L}u(x,s)$.

Die Anfangsbedingung für diese Differentialgleichung erhält man durch
Laplace-Transformation der Randbedingung $u(0,t)=e^{-t}$,
die Laplace-Transformation der Funktion $e^{-t}$ ist
\[
{\cal L}u(0,s) = \frac1{s+1}.
\]

Die Differentialgleichung wird etwas übersichtlicher, wenn man
$y_s(x) = {\cal L}u(x,s)$ schreibt, dann wird sie nämlich zu
\begin{equation}
y_s'(x) + s^4 y_s(x)=1
\qquad\text{mit Anfangsbedingung}\qquad
y_s(0)=\frac1{s+1}.
\label{50000013:final}
\end{equation}

\item
Die Differentialgleichung \eqref{50000013:final} ist eine Differentialgleichung
der im Hinweis gegebenen Art mit $a=s^4$, $b=1$ und $c=1/(s+1)$.
Die Lösung ist daher
\[
{\cal L}u(x,s)
=
y_s(x)
=
\biggl(\frac1{s+1}-\frac1{s^4}\biggr)e^{-s^4x} + \frac{1}{s^4}.
\qedhere
\]
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Laplace-Transformation der Dgl ({\bf L}) 2 Punkt,
Randwerte in DGL einsetzen ({\bf R}) 1 Punkt,
Laplace-Transformation der Randbedingung $u(0,t)=1$ ({\bf T}) 1 Punkt,
Differentialgleichung für $y_s$ mit Anfangsbedingung ({\bf D}) 1 Punkt,
Lösung der Differentialgleichung ({\bf B}) 1 Punkt.
\end{bewertung}
