F"uhren Sie die Differentialgleichung
\[
\frac1{1-x^2}\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}
-
\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}=0
\]
auf dem Gebiet
\[
\Omega=\{(x,t)\,|\, x\in (-1,1), t>0\}
\]
mit Anfangsbedingungen
\begin{align*}
u(t,-1)&=u(t,1)=0&t&>0\\
u(0,x)&=1-x^2&x&\in[-1,1]\\
\frac{\partial}{\partial t}u(0,x)&=0&x&\in[-1,1]\\
\end{align*}
mit Hilfe einer Laplace-Transformation der Variablen $t$ in eine
gew"ohnliche Differentialgleichung "uber.

\begin{loesung}
Die Laplacetransformierte ist
\[
{\cal L}u(s,x)=\int_0^{\infty}e^{-ts}u(t,x)\,dt
\]
Die zweite Ableitung transformiert sich wie folgt mit Hilfe
partieller Integration
\begin{align*}
\int_0^\infty \frac{\partial^2u}{\partial t^2}e^{-st}\,dt
&=
\left[
\frac{\partial u}{\partial t}e^{-st}
\right]_0^\infty
-\int_0^\infty
\frac{\partial u}{\partial t}\frac{\partial e^{-st}}{\partial t}
\,dt
\\
&=
\left[
\frac{\partial u}{\partial t}e^{-st}
\right]_0^\infty
+s\int_0^\infty
\frac{\partial u}{\partial t}e^{-st}
\,dt
\\
&=
-\frac{\partial u}{\partial t}(0,x)
+s\left[
ue^{-st}
\right]_0^\infty
-s\int_0^\infty u\frac{\partial e^{-st}}{\partial t}\,dt
\\
&=
-\frac{\partial u}{\partial t}(0,x)
-s\,
u(0,x)
+s^2\int_0^\infty u e^{-st}\,dt
\\
&=
-\frac{\partial u}{\partial t}(0,x)
-s\,u(0,x)+s^2{\cal L}u(s,x)
\end{align*}
Der Term mit der ersten Ableitung f"allt nach Voraussetzung weg.
Die Differentialgleichung f"ur ${\cal L}u$ wird dann
\begin{align*}
\frac1{1-x^2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}{\cal L}u
+s(1-x^2)-s^2{\cal L}u(s,x)
&=0
\\
\frac1{1-x^2}\frac{\partial^2}{\partial x^2}{\cal L}u
-s^2{\cal L}u(s,x)
&=-s(1-x^2)
\end{align*}
Dies ist f"ur jeden Wert von $s$ eine gew"ohnliche Differentialgleichung
f"ur ${\cal L}u$ in der unabh"angigen Variablen $x$.
Aus der Randbedingung folgt ausserdem ${\cal L}u(s,\pm 1)=0$.
\end{loesung}
