%
% hyperbolic.tex -- XXX
%
% (c) 2008 Prof Dr Andreas Mueller
% $Id: c06-hyperbolisch.tex,v 1.3 2008/10/31 08:04:16 afm Exp $
%
\chapter{Hyperbolische Differentialgleichungen\label{chapter-hyperbolisch}}
\index{Differentialgleichung!partielle!hyperbolische}
\index{Wellengleichung}
\lhead{Hyperbolische PDGL}
\rhead{}
In diesem Kapitel wird als prominentes Beispiel einer hyperbolischen
Differentialgleichung die Wellengleichung diskutiert.
Wie im parabolischen Fall hat die Zeitkoordinate eine spezielle Bedeutung,
auch die Wellengleichung ist eine ``Zeitentwicklungsgleichung'', allerdings
zweiter Ordnung. Während sich eine Änderung der Anfangs- oder Randbedingung
bei einem elliptischen Problem sofort überall auf die Lösung auswirkt,
breiten sich solche Änderungen bei der Wellengleichung mit endlicher
Geschwindigkeit aus. Zu jedem Punkt gibt es also Punkte, auf die sich eine
Wertänderung auswirken kann, und andere, die davon nichts mitbekommen.
Die Grenzflächen zwischen diesen Bereichen sind eine wichtige Grundlage
für das Verständnis der Lösungen.

Zunächst werden daher die Lösungen 
am eindimensionalen Fall bestimmt und die in beide Richtungen laufenden 
Wellenlösungen demonstriert. Diese geben Anlass zu einer Untersuchung,
zu welcher Art von Anfangsbedingung die Wellengleichung überhaupt
lösbar ist. Dies führt uns dann auf den Begriff der Charakteristiken.

\input{9-hyperbolic/separation.tex}
\input{9-hyperbolic/waves.tex}
\input{9-hyperbolic/cauchy.tex}
\input{9-hyperbolic/characteristics.tex}
\input{9-hyperbolic/discontinuities.tex}
\input{9-hyperbolic/higherdim.tex}
\input{9-hyperbolic/boundary.tex}

\section{Zusammenfassung: das Wichtigste in Kürze}
\begin{enumerate}
\item Jede Lösungsfläche einer hyperbolischen partiellen Differentialgleichung
kann mit charakteristischen Streifen überdeckt werden.
\item Unstetigkeiten breiten sich entlang von Charakteristiken aus.
\item Wie bei quasilinearen partiellen Differentialgleichungen erster
Ordnung kann mit Hilfe der Charakteristiken abgeschätzt werden, wo
Randwerte und Ableitungen vorgegeben werden müssen, damit ein hyperbolisches
Problem gut gestellt ist.
\end{enumerate}

