%
% jacobi.tex -- Anwendung: Hamilton-Jacobi-Formulierung der Mechanik
%
% (c) 2012 Prof Dr Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
% $Id$
%
\section{Anwendung: Hamiltonsche Mechanik\label{hamilton-mechanik}}
In den bisherigen Bespielen wurde jeweils ein Separationsansatz mit
einem Produkt von Teilfunktion gew"ahlt.
Dieser Abschnitt soll illustrieren, dass in einigen F"allen auch
ein Separationsansatz mit einer Summe von Teilfunktionen
zum Ziel f"uhren kann.
Dieser Fall ist f"ur die Anwendungen recht wichtig, denn die
dabei entstehende partielle Differentialgleichungen hat eine
gen"ugend einfach Struktur, dass der erste Separationsschritt immer
durchgef"uhrt werden kann.

\subsection{Motivation}
\index{Newtonsche Gesetze}
\index{Planeten}
\index{Satelliten}
Die Newtonschen Gesetze reichen vollst"andig, um die Bewegung von
Planeten und Satelliten vorherzusagen.
Unterliegt
ein K"orper der Masse $m$ mit zeitabh"angigen Koordinaten $\vec x(t)$
einer ortsabh"angigen Kraft $\vec F(\vec x)$, dann muss die Bahnkurve 
$\vec x(t)$ die gew"ohnliche Differentialgleichung
\begin{equation}
m\frac{d^2}{dt^2}\vec x(t)=\vec F(\vec x(t))
\label{jacobi:newton}
\end{equation}
erf"ullen. Ausgehend von einem bekanten Anfangspunkt $\vec x_0$ und
der Anfangsgeschwindigkeit $\vec v_0$ l"asst sich durch
l"osen der Differentialgleichung die Bahnkurve bestimmen.

Diese Beschreibung hat jedoch ein paar praktisch bedeutsame Nachteile.
Oft ist das Kraftgesetz nicht exakt bekannt. Zum Beispiel werden
Satelliten in niedrigem Erdorbit\footnote{Low earth orbit, wenige 100km}
\index{Erdorbit}
von der zwar sehr d"unnen, aber nicht vernachl"assigbaren
Erdatmosph"are abgebremst.
\index{Erdatmosphare@Erdatmosph\"are}
\index{Merkur}
Oder der Planet Merkur ver"andert laufend seine Bahn um einen winzigen
Betrag, ein Effekt, den erst Albert Einstein mit seiner speziellen
Relativit"atstheorie erkl"aren konnte.
Man sieht sich also oft mit der Aufgabe konfrontiert, dass man zwar die
Bahn berechnen k"onnte, wenn das Kraftgesetz exakt zutreffen w"urde,
dass man aber die Bahnver"anderungen unter dem Einfluss kleiner
Abweichungen vom exakten Kraftgesetz bestimmen sollte.
\index{Luftwiderstand}

\begin{beispiel}
\index{Billardtisch}
Als Beispiel betrachten wir ein Kugel auf einem ideal horizontal angenommenen
Billardtisch. Die Bewegung dieser Kugel wird offenbar genau beschrieben
durch den Anfangspunkt und die Geschwindigkeit $\vec x_0$ und $\vec v_0$.
Die Kugel wird in Richtung $\vec x_0$ weiterrollen, dabei
aber langsamer werden und schliesslich zum Stillstand kommen.
Es gibt also eine Kurve $t\mapsto \vec x(t, \vec x_0, \vec v_0))$,
die beiden Vektoren $\vec x_0$ und $\vec v_0$ bestimmen die
Bahn vollst"andig.

Was passiert, wenn der Billiardtisch nicht exakt horizontal ist?
Offenbar wirkt dann eine kleine zus"atzlich Kraft auf die Billard-Kugel,
und zwar in Richtung der gr"ossten Neigung der Billardtischplatte.
Wenn die Neigung sehr klein ist, ist die Abweichung von 
$\vec x(t,\vec x_0,\vec v_0))$ sehr gering.
Man k"onnte die Beschreibung diese Modifikation dadurch beschreiben,
dass man $\vec x_0$ und $\vec v_0$ leicht anpasst.
Die tats"achliche Position der Kugel zur Zeit $t$ ist die Position,
die eine Billiardkugel auf einem horizontalen Tisch ausgehend von
einem etwas anderen Ausgangspunkt $\vec x_0(t)$ mit einer
etwas anderen Ausgangsgeschwindigkeit $\vec v_0(t)$
nach Zeit $t$ erreicht h"atte.
\end{beispiel}

Der Vorteil dieser Beschreibung besteht darin, dass sich die
Abweichung vom exakten Kraftgesetz direkt in der Zeitabh"angigkeit
von $x_0(t)$ und $v_0(t)$ ausdr"uckt. Ist das Kraftgesetz exakt
erf"ullt, bleiben $x_0(t)$ und $v_0(t)$ konstant. Ausserdem ist die
Berechnung der Bahn ganz einfach: zu $\vec x_0$ kommt einfach
ein Vielfaches von $\vec v_0$ hinzu.

Die Bahnen der Satelliten sind offenbar viel komplizierter. 
Ort und Geschwindigkeit sind nicht geeignet, die
Bahn auf diese Art und Weise zu charakterisieren, sie "andern laufend
dramatisch ihre Gr"osse. Niemand kann mit Leichtigkeit sagen, ob
die Bahn vom Punkt  $\vec x_0$ mit Anfangsgeschwindigkeit $\vec v_0$
irgendwie "ahnlich aussieht wie die Bahn vom Punkt $\vec x_1$
mit Anfangsgeschwindigkeit $\vec v_1$.

\begin{aufgabe}
\label{jacobi:aufgabe}
Zu einem beliebigen mechanischen System finde man einen Satz von 
Parametern 
$Q_i$ und $P_i$ so, dass sich {\em jede}
Bahn mit Hilfe dieser Parameter in der Form
\begin{equation}
x_i(t) = x_i(t,Q_1,\dots,Q_n,P_1,\dots,P_n)
\label{jacobi:aufgabekurve}
\end{equation}
beschreiben l"asst.
\end{aufgabe}

\begin{beispiel}
Betrachten wir wieder das Problem der Billardkugel, aber nehmen wir
diesmal an, dass die Kugel ohne Reibung rollt. Dann gilt
\begin{equation}
\begin{aligned}
x(t)&=x_0 + tv_{x0},\\
y(t)&=y_0 + tv_{y0}.
\end{aligned}
\label{jacobi:linear}
\end{equation}
In dieser Form ist das bereits eine L"osung der gestellten Aufgabe,
denn jede Bahnkurve l"asst such durch geeignete Wahl der
Parameter $\vec x_0$ und $\vec v_0$ charakterisieren.

Man kann aber noch mehr erreichen: man kann die Koordinaten $Q_i$ und $P_i$
so w"ahlen, dass die $P_i$ alle die Bedeutung einer Energie,
und die $Q_i$ die Bedeutung einer Zeit haben.
Die Funktion der $P_i$ k"onnen die Terme
\begin{equation*}
\begin{aligned}
P_x&=\frac12mv_x^2,&
P_y&=\frac12mv_y^2
\end{aligned}
\end{equation*}
"ubernehmen, also die Beitr"age der Bewegungskomponenten in $x$-
bzw.~$y$-Richtung zur Energie. Da die Kugel reibungsfrei rollt, sind
diese Gr"ossen konstant.

Die Gr"ossen $Q_x$ und $Q_y$ m"ussen so gew"ahlt werden, dass 
die Gleichungen (\ref{jacobi:linear}) die tats"achliche Bahn beschreiben.
Durch Aufl"osen von (\ref{jacobi:aufgabekurve}) nach $Q_i$ findet man
\begin{equation*}
\begin{aligned}
Q_x&=-\frac{x_0}{v_{0x}},\\
Q_y&=-\frac{y_0}{v_{0y}}.
\end{aligned}
\end{equation*}
Die Zahlen $-Q_x$ und $-Q_y$ sind also die Zeiten, zu denen die
Billardkugel die $x$- bzw.~$y$-Achse kreuzt.
\end{beispiel}

Die schwierigere Frage ist, ob jedes mechanische System eine
L"osung der Aufgabe \ref{jacobi:aufgabe} zul"asst.
Die Antwort passt ins Thema: ja, man kann eine solche Beschreibung
finden, aber man muss dazu die L"osung einer speziellen
partiellen Differentialgleichung finden. Oft l"asst sich die
Differentialgleichung mit einem Separationsansatz l"osen.

\subsection{Hamilton-Jacobi-Formalismus}
\index{Hamilton-Jacobi-Formalismus}
In der Hamiltonschen Beschreibung der Mechanik geht man aus von
der Gesamtenergie $H(x_i, p_i)$ ausgedr"uckt durch Ort und Impuls.
F"ur das Beispielproblem ist
\index{Hamilton-Funktion}
\begin{equation}
H(x_i,p_i)=\frac1{2m}(p_x^2+p_y^2).
\label{jacobi:hamilton:funktion}
\end{equation}
Der Zusammenhang zwischen den Koordinaten und den Impulsen ist dann
durch die Hamiltonschen Differentialgleichungen gegeben:
\begin{align}
\frac{d}{dt}x_i&=\frac{\partial H}{\partial p_i}
&\Rightarrow
\qquad \dot x_i&=\frac{p_i}{m}=v_i
\label{jacobi:hamilton:geschwindigkeit}
\\
\frac{d}{dt}p_i&=-\frac{\partial H}{\partial x_i}
&\Rightarrow
\qquad
\dot p_i&=m\ddot x_i=0
\label{jacobi:hamilton:newton}
\end{align}
\index{Hamilton-Gleichungen}
Die erste Gleichung (\ref{jacobi:hamilton:geschwindigkeit}) stellt
nur den Zusammenhang zwischen der Geschwindigkeit und dem Impuls
her. Die zweite Gleichung (\ref{jacobi:hamilton:newton}) besagt in
diesem Fall, dass keine Kraft wirkt. N"ahme man in 
(\ref{jacobi:hamilton:funktion}) noch ein Potential $V(x)$ hinzu,
w"urde die zweite Gleichung zu
\[
m\ddot x_i=-\frac{\partial V}{\partial x_i} = F_i(x),
\]
also genau dem Newtonschen Gesetz.

Nach Hamiliton ist jeder andere Satz von Koordinaten $Q_i$ und $P_i$
genauso geeignet zur Beschreibung des mechanischen Systems, solange die
Gleichungen 
(\ref{jacobi:hamilton:geschwindigkeit}) und (\ref{jacobi:hamilton:newton})
weiterhin G"ultigkeit haben. Jacobi und Hamilton haben eine Methode
angegeben, mit der man eine Koordinatentransformation finden kann.

\begin{satz}
\label{jacobi:satz}
Eine L"osung der Aufgabe (\ref{jacobi:aufgabe}) wird gefunden mit
Hilfe einer Funktion $S(x_i, t)$, die L"osung der partiellen
Differentialgleichung
\begin{equation}
\frac{\partial S}{\partial t}
=
H\biggl(
x_i,
\frac{\partial S}{\partial x_i}
\biggr)
\label{jacobi:hamilton:dgl}
\end{equation}
erf"ullt.
Eine L"osungsfunktion $S$ der Differentialgleichung enth"alt notwendigerweise
ein Anzahl von Integrationskonstanten $P_i$.
Die partiellen Ableitungen von $S$ nach diesen $P_i$
sind die neuen konstanten Bahnparameter $Q_i$
\begin{equation}
Q_i=\frac{\partial S}{\partial P_i}
\label{jacobi:hamilton:impuls}
\end{equation}
Die Gleichungen (\ref{jacobi:hamilton:impuls}) enthalten ausser den
Gr"ossen $P_i$ und $Q_i$ auch die Koordinaten $x_i$ und die Zeit $t$.
Durch Aufl"osen nach den Variablen $x_i$ l"asst sich die Bahnkurve
als Funktion
\[
x_i(t,Q_i,P_i)
\]
ausdr"ucken.
\end{satz}
Der Parametersatz $(Q_i,P_i)$ beschreibt also alle m"oglichen 
Bahnen. Zwei Bahnen k"onnen sehr einfach verglichen werden, wenn die
Paramter $Q_i$ und $P_i$ nahe beeinander sind, dann liegen auch
die Bahnen nahe beeinander.

Eine Begr"undung f"ur diesen Satz liegt ausserhalb der Ziele
dieser Vorlesung, wir wollen aber mit zwei Beispielen zeigen,
dass dieser Formulismus funktioniert und die L"osung der
Bewegungsdifferentialgleichungen des Systems erm"oglicht.

\subsection{Beispiele}
\subsubsection{Bewegung ohne "ausseren Krafeinfluss in zwei Dimensionen}
\index{Bewegung ohne Krafteinfluss}
Wir beginnen wieder bei der Hamilton-Funktion 
\[
H(p_x, p_y)=\frac1{2m}(p_x^2+p_y^2).
\]
Nach (\ref{jacobi:hamilton:dgl}) m"ussen wir jetzt also die
Differentialgleichung
\[
\frac1{2m}\biggl(
\biggl(\frac{\partial S}{\partial x}\biggr)^2
+
\biggl(\frac{\partial S}{\partial y}\biggr)^2
\biggr)=\frac{\partial S}{\partial t}
\]
f"ur die Funktion $S(t,x,y)$ l"osen. Wir verwenden dazu einen 
Separationsansatz der Form
\[
S(t,x,y)=S_1(x)+S_2(y) + S_3(t).
\]
Einsetzen in die Differentialgleichung liefert
\begin{equation}
\frac1{2m}( S_1'(x)^2+S_2'(y)^2)=S_3'(t).
\label{jacobi:kraeftefrei:sep1}
\end{equation}
Die linke Seite h"angt nicht von $t$ ab, die rechte h"angt
aber nur von $t$ ab, also sind beide Seiten konstant.
Wir nennen die Konstanten $P_1$. Damit l"asst sich
jetzt $S_3(t)$ bestimmen, es muss eine geeignete Integrationskonstante
geben, so dass
\[
S_3(t)=P_1t
\]
damit ist die Aufgabe \ref{jacobi:aufgabe} mindestens f"ur die Variable
$t$ bereits gel"ost.

Wir untersuchen jetzt die linke Seite von (\ref{jacobi:kraeftefrei:sep1}).
Auch diese Gleichung kann man unter Verwendung der Konstanten $P_3$
separieren:
\[
\frac1{2m} S_1'(x)^2
=
P_1-\frac1{2m}S_2'(y)^2.
\]
Die linke Seite h"angt nur von $x$ ab, die rechte nur von $y$, also
sind beide konstant. 
Wir nennen die Konstante $P_1$ und finden die L"osung
\[
S_1(x)
=
\sqrt{2mP_2}x.
\]
Jetzt kann man aber auch noch $S_2$ bestimmen. Es ist n"amlich 
\[
\frac1{2m} S_2'(y)^2
=P_1-P_2
\]
woraus sich wie vorhin die L"osung
\[
S_2(y)
=
\sqrt{2m(P_1-P_2)}y
\]
ergibt. Damit haben wir jetzt eine L"osung der Differentialgleichung:
\[
S(x,y,t)=
P_1t
+
\sqrt{2mP_2}x
+
\sqrt{2m(P_1-P_2)}y
\]
Nach den Regeln des Satzes \ref{jacobi:satz}, sind die zu verwendenden
Koordinaten die partiellen Ableitungen:
\begin{align*}
Q_1&=\frac{\partial S}{\partial P_1}
=
t + \sqrt{\frac{m}{2(P_1-P_2)}}y,\\
Q_2&=\frac{\partial S}{\partial P_2}
=
\sqrt{\frac{m}{2P_2}}x
-
\sqrt{\frac{m}{2(P_1-P_2)}}y
\end{align*}
Jetzt kann man nach $x$ und $y$ aufl"osen und damit die
Bahnkurve durch die Konstanten $Q_i$ und $P_i$ und die Zeit $t$
ausdr"ucken:
\begin{align*}
x&=\sqrt{\frac{2P_2}{m}}(Q_1+Q_2-t)\\
y&=\sqrt{\frac{2(P_1-P_2)}{m}}(Q_1-t).
\end{align*}
Wie erwartet beschreiben diese Gleichungen eine gleichf"ormige
Bewegung. Die Geschwindigkeit ist die Ableitung nach der Zeit,
also
\begin{align*}
v_x
&=
\sqrt{\frac{2P_2}{m}}
&\Rightarrow&&
P_2&=\frac{mv_x^2}2
\\
v_y
&=
\sqrt{\frac{2(P_1-P_2)}{m}}
&\Rightarrow&&
P_1&=P_2+\frac{mv_y^2}2=\frac{m}2(v_x^2+v_y^2)=\frac12mv^2
\end{align*}
Die physikalische Bedeutung von $P_1$ ist also die kinetische
Energie des
Gesamtsystems, w"ahrend $P_2$ die kinetische Energie darstellt, die in
der Bewegungskomponent in $x$-Richtung steckt.

\subsubsection{Schiefer Wurf}
\index{schiefer Wurf}
Wir betrachten den schiefen Wurf, der sich vom vorangegangenen
Beispiel durch ein zus"atzliches Gravitationspotential
unterscheidet. Die Gesamtenergie ist jetzt
\[
H(x,y,t)=\frac1{2m}(p_x^2+p_y^2)+mgy.
\]
Die Hamilton-Jacobi-Differentialgleichung lautet jetzt
\[
\frac1{2m}\biggl(
\biggl(\frac{\partial S}{\partial x}\biggr)^2
+
\biggl(\frac{\partial S}{\partial y}\biggr)^2
\biggr)
+mgy=\frac{\partial S}{\partial t} 
\]
Der selbe Separationsansatz wie vorhin f"uhrt auch wieder zu
\[
\frac1{2m}(S_1'(x)^2+S_2'(y)^2)+mgy=S_3'(t),
\]
woraus wieder folgt, dass $S_3'(t)=P_1$ konstant ist.

Wir k"onnen aber auch $x$ und $y$ separieren:
\begin{align*}
\frac1{2m}S_1'(x)^2&=P_1-\frac1{2m}S_2'(y)^2-mgy
%\\
%\frac1{\sqrt{2m}}S_1'(x)&=\sqrt{P_3-\frac1{2m}S_2'(y)^2+mgy}
\end{align*}
Die linke Seite h"angt nicht von $y$ ab, die rechte nicht von $x$, also sind
beide konstant, wir nennen die Konstante $P_2$, und bekommen
die L"osung $S_1=\sqrt{2mP_2} x$.

Die rechte Seite k"onnen wir jetzt auch l"osen:
\begin{align*}
P_2&=
P_1-\frac1{2m}S_2'(y)^2-mgy
\\
\frac1{2m}S_2'(y)^2
&=
P_1-P_2-mgy
\\
S_2'(y)&=\sqrt{
2m(P_1-P_2-mgy)
}
\\
S_2(y)
&=
\frac1{3m^2g}\bigl(2m(P_1-P_2-mgy)\bigr)^{\frac32}
\end{align*}
Damit ist jetzt eine L"osungsfunktion $S(x,y,t)$ vollst"andig
bekannt:
\[
S(x,y,t)=P_1t+\sqrt{2mP_2}x +
\frac1{3m^2g}\bigl(2m(P_1-P_2-mgy)\bigr)^{\frac32}
\]
Die zu verwendenden Koordinaten bekommt man jetzt wie vorhin durch
partielle Ableitung nach den $P_i$. Man bekommt nacheinander:
\begin{equation}
\begin{aligned}
Q_1=\frac{\partial S}{\partial P_1}
&=
t+
\frac1{g}\sqrt{\frac{2(P_1-P_2-mgy)}{m}}
\\
Q_2=\frac{\partial S}{\partial P_2}
&=
\sqrt{\frac{m}{2P_1}}x
-
\frac1{g}\sqrt{\frac{2(P_1-P_2-mgy)}{m}}
\end{aligned}
\label{jacobi:aufloesung}
\end{equation}
Die erste Gleichung kann man nach $y$ aufl"osen:
\begin{equation}
y=
\frac{P_1-P_2}{mg}-\frac{g}{2}(Q_1-t)^2
\label{jacobi:quadratisch}
\end{equation}
Die H"ohe h"angt quadratisch von der Zeit ab, $Q_1$ ist die Zeit
der gr"ossten H"ohe, die Scheitelzeit.

Die Aufl"osung nach $x$ wird einfacher, wenn man erst die Summe der beiden
Gleichungen (\ref{jacobi:aufloesung}) bildet:
\begin{align*}
Q_1+Q_2&=t+\sqrt{\frac{m}{2P_1}}x\\
x&=\sqrt{\frac{2P_1}{m}}(Q_1+Q_2-t)
\end{align*}
Die $x$-Koordinate nimmt offenbar linear mit der Zeit zu. Die
Geschwindigkeit ist
\[
v_x=\sqrt{\frac{2P_1}{m}}\quad\Rightarrow\quad P_1=\frac{mv_x^2}2,
\]
$P_1$ ist also die kinetische Energie der Horizontalbewegung.
$Q_2$ gibt an, wie viel Zeit nach dem Scheiteldurchgang die $x$-Koordinate
verschwindet.

Zur Zeit $t=Q_1$ verschwindet der quadratische Term in
(\ref{jacobi:quadratisch}), und man kann die Gleichung vereinfachen
zu 
\[
mgy + P_2=P_1.
\]
Da $P_2$ die kinetische Energie der Horizontalbewegung ist, und $mgy$
die potentielle Energie, ist $P_1$ die Gesamtenergie.

