Betrachten Sie die partielle Differentialgleichung
\[
\frac1{1-x^2}\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}
-
\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}=0
\]
auf dem Gebiet
\[
\Omega=\{(x,t)\,|\, x\in (-1,1), t>0\}
\]
mit Anfangsbedingungen
\begin{align*}
u(t,-1)&=u(t,1)=0&t&>0\\
u(0,x)&=1-x^2&x&\in[-1,1]\\
\frac{\partial}{\partial t}u(0,x)&=0&x&\in[-1,1]\\
\end{align*}
\begin{teilaufgaben}
\item Ist sie elliptisch, parabolisch oder hyperbolisch?
\item Führen Sie die Differentialgleichung mit Hilfe eines
Separationsansatzes in ein System von gewöhnlichen
Differentialgleichungen über. Lösen Sie mindestens eine der
gewöhnlichen Differentialgleichungen.
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Die Symbolmatrix des Differentialoperators ist
\[
\begin{pmatrix}
\frac1{1-x^2}&0\\0&-1
\end{pmatrix}.
\]
Da sie diagonal ist, können die Eigenwerte von der Diagonalen
abgelesen werden. Sie haben verschiedenes Vorzeichen, wegen
$-1<x<1$ ist nämlich $1-x^2>0$. Also ist die Differentialgleichung
hyperbolisch.
\item
Wir verwenden einen Separationsansatz der Form
\[
u(t,x)=T(t)\cdot X(t).
\]
Eingesetzt in die Differentialgleichung ergibt sich
\[
\frac1{1-x^2}T(t)X''(x)-T''(t)X(x)=0
\]
Nach Division durch $T(t)X(t)$ erhalten wir
\begin{equation}
\frac1{1-x^2}\frac{X''(x)}{X(x)}=\frac{T''(t)}{T(t)}
\label{40000001:separiert}
\end{equation}
womit die Variablen $x$ und $t$ erfolgreich separiert sind.

Jede Seite von \eqref{40000001:separiert} muss konstant sein. Wäre die
Konstante postiv, erhielten wir aus der Gleichung für $T$ exponentiell
anwechsende Lösungen, was für eine Wellengleichung nicht passt, wir
können also annehmen, dass die Konstante nicht positiv ist.
Daher nennen wir sie $-\omega^2$.

Für $T$ ergibt sich die Gleichung
\[
T''(t)=-\omega^2 T(t)
\]
mit der allgemeinen Lösung
\[
T(t)=A\cos\omega t+B\sin\omega t.
\]
Aus der Anfangsbedingung $\partial_t u(0,x)=0$ folgt jedoch, dass
$T'(0)=0$ sein muss, also
\[
T'(0)=-A\omega\sin\omega \cdot 0+B\omega\cos\omega\cdot 0=B\omega=0.
\]
Da also $B=0$, ist die einzig mögliche Lösung
\[
T(t)=A\cos\omega t.
\]
Die Gleichung für $X$ ist
\[
X''+\omega^2(1-x^2)X=0
\]
ist nicht so einfach lösbar, die Lösungen heissen die parabolischen
Zylinderfunktionen.
\qedhere
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

