Finden Sie f"ur die folgenden partiellen Differentialgleichungen die
Funktion $F$
\begin{teilaufgaben}
\item $\displaystyle\frac{\partial^2 u}{\partial x_1\partial x_2}=0$
\item $\displaystyle\frac{\partial u}{\partial x_1}=\frac{\partial u}{\partial x_2}$
\item $\displaystyle
\biggl(\frac{\partial u}{\partial x_1}\biggr)+
\biggl(\frac{\partial u}{\partial x_2}\biggr)=0$
\item $\displaystyle
x_1\frac{\partial u}{\partial x_1}+
x_2\frac{\partial u}{\partial x_2}=\frac{\partial u}{\partial x_3}$
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item $F(t_{12})=t_{12}$, setzt man f"ur $t_{12}$ die gemischte partielle
Ableitung ein, erh"alt man
\[
F\biggl(\frac{\partial^2 u}{\partial x_1\partial x_2}\biggr)=0.
\]
\item
$F(p_1,p_2)=p_1-p_2$, ersetzt man $p_i$ durch die erste 
partielle Ableitung von $u$ nach $x_i$, erh"alt man
\[
F\biggl(\frac{\partial u}{\partial x_1},\frac{\partial u}{\partial x_2}\biggr)=0.
\]
\item
$F(p_1,p_2)=p_1^2+p_2^2$, ersetzt man $p_i$ durch die erste partielle
Ableitung nach $x_i$, findet man
\[
F\biggl(
\frac{\partial u}{\partial x_1},
\frac{\partial u}{\partial x_2}
\biggr)
=
\biggl(\frac{\partial u}{\partial x_1}\biggr)+
\biggl(\frac{\partial u}{\partial x_2}\biggr).
\]
\item
$F(x_1,x_2,p_1,p_2,p_3)=x_1p_1+x_2p_2-p_3$, ersetzt man darin $p_i$ durch
die erste partielle Ableitung nach $x_i$, ergibt sich
\[
F\biggl(x_1,x_2,
\frac{\partial u}{\partial x_1},
\frac{\partial u}{\partial x_2},
\frac{\partial u}{\partial x_3}\biggr)=
x_1\frac{\partial u}{\partial x_1}+
x_2\frac{\partial u}{\partial x_2}-\frac{\partial u}{\partial x_3}=0.
\]
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}
