%
% hyp.tex -- XXX
%
% (c) 2015 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Hyperbolische Funktionen}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics{../common/images/hf-1.pdf}
\caption{Graphen der Funktionen $x\mapsto\cosh x$ (blau)
und $x\mapsto\sinh x$ (rot)
\label{hyp:graphen}}
\end{figure}
Die hyperbolischen Funktionen sind durch
\[
\sinh x =\frac{e^x-e^{-x}}2
\qquad\text{und}\qquad
\cosh x = \frac{e^x+e^{-x}}2
\]
definiert.
Abbildung~\ref{hyp:graphen} zeigt die Graphen der beiden Funktionen.
Auf den ersten Blick haben diese Definitionen nichts mit den bekannten
trigonometrischen Funktionen zu tun, die Namen sinus hyperbolicus für
$\sinh$ und cosinus hyperbolicus für $\cosh$ scheinen ungerechtfertigt.

\subsection{Komplexe Definition der trigonometrischen Funktionen}
Aus der Euler-Formel
\[
e^{it}=\cos t+i\sin t
\]
lässt sich auch eine Definition der trigonometrischen Funktionen
ableiten. Dazu wendet man die Euler-Formel auf $t$ und $-t$ an:
\begin{align*}
\cos t+i\sin t&=e^{it}\\
\cos t-i\sin t&=e^{-it}
\end{align*}
Dieses Gleichungssystem kann man mit der Additionsmethode nach den
Funktionen $\cos t$ und $\sin t$ auflösen. Man findet:
\begin{align*}
\cos t
&=
\frac{e^{it}+e^{-it}}2
&
\sin t
&=
\frac{e^{it}-e^{-it}}{2i}
\end{align*}
Die trigonometrischen Funktionen können also auf eine Art definiert werden,
die der Definition der hyperbolischen Funktionen völlig analog ist.
Der einzige Unterschied ist ein Faktor $i$ hie und da.
Wir erwarten daher, dass die hyperbolischen Funktionen Eigenschaften
haben, die den Eigenschaften der trigonometrischen Funktionen völlig
analog sind.
Mehr als ein verändertes Vorzeichen hie und da erwarten wir nicht.


\subsection{Geometrie}
Die trigonometrischen Funktionen entstanden aus dem Bedürfnis, 
rechtwinklige Dreiecke berechnen zu können.
Abstrahiert man diese bis auf Ähnlichkeit, geht es nur noch um rechtwinklige
Dreiecke, die mindestens eine Seite der Länge $1$ haben.
Diese kann man auf die gewohnte Art am Einheitskreis illustrieren.
Die Beziehung 
\[
\sin^2t+\cos^2t=1
\]
für die trigonometrischen Funktionen erlauben dann, den Einheitskreis als
\[
t\mapsto (\cos t,\sin t)
\]
zu parametrisieren.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{../common/images/hf-2.pdf}
\caption{Die Kurve mit der Parameterdarstellung
$t\mapsto (\cosh t, \sinh t)$ ist eine ``Einheits-Hyperbel'' (rot) mit 
Asymptoten $y=\pm x$ (blau).
\label{anhang:hyperbel}}
\end{figure}
Die hyperbolischen Funktionen parametrisieren in der Form
\[
t\mapsto (\cosh t, \sinh t)
\]
natürlich auch eine Kurve in der Ebene.
Um herauszufinden, welcher Kurve das sein könnte, berechnen wir die 
Quadrate der hyperbolischen Funktionen:
\begin{align}
\sinh^2 t&=\frac14(e^{2t}-2+e^{-2t}),
\\
\cosh^2 t&=\frac14(e^{2t}+2+e^{-2t}).
\label{hyp:definition}
\end{align}
Sie stimmen bis auf den mittleren Term überein.
Die Differenz ist 
\[
\cosh^2t - \sinh^2t=1,
\]
die hyperbolischen Funktionen $x=\cosh t$ und $y=\sinh t$
beschreiben also eine Kurve mit der Gleichung
\[
x^2-y^2=1.
\]
Dies ist eine Hyperbel mit Asymptoten $y=\pm x$
(Abbildung~\ref{anhang:hyperbel}).
Damit ist die Bezeichnung als hyperbolische Funktionen gerechtfertigt.

\subsection{Additionstheoreme}
Gibt es auch ein Additionstheorem für die hyperbolischen Funktionen?
Wenn die Analogie zu den trigonometrischen Funktionen durchführbar ist,
dann müssten die Additionstheoreme ungefähr die Form
\begin{align*}
\sinh(a+b)&=\sinh a\cosh b + \cosh a\sinh b,\\
\cosh(a+b)&=\cosh a\cosh b - \sinh a\sinh b
\end{align*}
haben, mit einem abweichenden Vorzeichen hie und da.
Um dies nachzuprüfen, verwenden wir die Definition und rechnen
\begin{align*}
\sinh a\cosh b + \cosh b\sinh b
&=
\frac14(e^a-e^{-a})(e^b+e^{-b})
+
\frac14(e^a+e^{-a})(e^b-e^{-b})
\\
&=\frac14(e^{a+b}+e^{a-b}-e^{-a+b}-e^{-a-b} + e^{a+b}-e^{a-b}+e^{-a+b}-e^{-a-b})
\\
&=
\frac14(2e^{a+b}-2e^{-a-b})
=
\frac12(e^{a+b}-e^{-a-b})=\sinh(a+b),
\\
\cosh a\cosh b-\sinh a\sinh b
&=
\frac14(e^a+e^{-a})(e^b+e^{-b})
-
\frac14(e^a-e^{-a})(e^b-e^{-b})
\\
&=
\frac14(e^{a+b}+e^{a-b}+e^{-a+b}+e^{-a-b})
-
\frac14(e^{a+b}-e^{a-b}-e^{-a+b}+e^{-a-b})
\\
&=
\frac14(2e^{a-b}+2e^{-a+b})
=
\frac12(e^{a-b}+e^{-a+b})=\cosh(a-b)
\end{align*}
aus.
Die Vermutung betreffend der korrekten Form der Additionstheoreme
war also richtig im Falle von $\sinh(a+b)$, für $\cosh(a+b)$ muss
allerdings ein Vorzeichen gewechselt werden.
Die korrekte Form der Additionstheoreme ist
\begin{align*}
\sinh(a\pm b)&=\sinh a\cosh b \pm \cosh a\sinh b,\\
\cosh(a\pm b)&=\cosh a\cosh b \pm \sinh a\sinh b.
\end{align*}

\subsection{Ableitungen}
In der Analysis lernt man, die Ableitungen der trigonometrischen Funktionen
aus den Additionstheoremen abzuleiten.
Da die Additionstheoreme der hyperbolischen Funktionen mit den 
Additionstheoremen bis auf ein Vorzeichen übereinstimmen, sollten
auch die Ableitungsregeln bis auf ein Vorzeichen mit den Ableitungsregeln
der trigonometrischen Funktionen übereinstimmen. 
Natürlich können wir aus der Definition (\ref{hyp:definition}) die
Ableitungen auch direkt berechnen:
\begin{align*}
\frac{d}{dx}\cosh x
&=
\frac12\frac{d}{dx}(e^x+e^{-x})
=
\frac12(e^x-e^{-x})=\sinh x
\\
\frac{d}{dx}\sinh x
&=
\frac12\frac{d}{dx}(e^x-e^{-x})
=
\frac12(e^x+e^{-x})=\cosh x
\end{align*}
Die Ableitungen sind also sogar noch ein bisschen einfacher, da sie sich
schon ab der zweiten Ableitung wiederholen.
Die zweiten Ableitungen sind bereits wieder die ursprünglichen Funktionen
\begin{align*}
\sinh''x&=\sinh x
&
\cosh''x&=\cosh x.
\end{align*}

\subsection{Werte für Argument 0}
Die Werte der trigonometrischen Funktionen und ihrer ersten Ableitungen
im Nullpunkt und die entsprechenden Werte für die hyperbolischen
Funktionen sind ebenfalls völlig analog:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|>{$}c<{$}>{$}c<{$}|}
\hline
Wert für $x=0$ von&\sin x&\cos x&\sinh x&\cosh x\\
\hline
Funktion           &  0   &  1   &   0   &   1   \\
Ableitung          &  1   &  0   &   1   &   0   \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Lösung von Differentialgleichungen}
Die Werte für Argument $0$ sind genau die Eigenschaften,
welche die Erfüllung der Anfangsbedingung
einer Differentialgleichung so einfach gemacht haben.
Die Differentialgleichung 
\[
y''-k^2y=0
\]
mit Anfangsbedingungen
\[
y(0)=y_0\qquad\text{und}\qquad y'(0)=v_0
\]
hat die Lösung
\[
y(x)=y_0\cosh kx +\frac{v_0}{k}\sinh kx,
\]
in völliger Analogie zu (\ref{hyp:loesung}).

