XXX
Die Differentialgleichung
\[
\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}-y^2\frac{\partial^2u}{\partial y^2}=0
\]
soll im Gebiet
\[
\Omega=\{(x,y)\,|\,x>0,\;y>0\}
\]
gel"ost werden.
In einer ersten Phase sollen nur die Werte $u(a,y)$ f"ur ein festes 
$a > 0$ und $y$-Werte mit $0<y<b$ berechnet werden.
Es sind die Randwerte
\[
u(0,y)=g(y)=e^{y^2}\sin y
\]
vorgegeben. Die Amplitude w"achst f"ur wachsendes $y$ sehr stark an,
was die numerische Berechnung erschwert.

Der mit der Implementation betraute Programmierer beobachtet bei seinen
Tests, dass es auf die Funktionswerte von $g(y)$ f"ur grosse
$y$ nicht ankommt und fragt Sie deshalb, ob es m"oglich w"are, zur
Vereinfachung der Berechnung die Anfangswerte f"ur $y>c$ durch
$0$ zu ersetzen, und wie gross $c$ sein m"usste. Was antworten Sie?

\begin{loesung}
Die partielle Differentialgleichung hat die Symbolmatrix
\[
A=
\begin{pmatrix}
1&0\\0&-y^2
\end{pmatrix}
\]
mit der Determinanten
\[
\det(A)=-y^2,
\]
die in ganz $\Omega$ negativ ist.
Die Differentialgleichung ist also hyperbolisch.

F"ur hyperbolische partielle Differentialgleichung kann mit Hilfe der
Charakteristiken entschieden werden, ob ein Randwert Einfluss auf einen
Funktionswert hat. Wir stellen daher zun"achst die Differentialgleichung
der Charakteristiken auf:
\[
\dot y^2-y^2\dot x^2=(\dot y+y\dot x)(\dot y-y\dot x)=0
\]
Die Charakteristiken sind daher L"osungen jeweils einer der beiden
Differentialgleichungen
\begin{align*}
\dot y-y\dot x&=0&&\Rightarrow&\dot y&=y\dot x\\
\dot y+y\dot x&=0&&\Rightarrow&\dot y&=-y\dot x
\end{align*}
Diese Differentialgleichung kann durch direktes Integrieren
gel"ost werden:
\begin{align*}
\frac1y\frac{dy}{dt}&=\pm\frac{dx}{dt}\\
\int \frac1y\frac{dy}{dt}\,dt&=\pm\int \frac{dx}{dt}\,dt\\
\log |y|&= \pm x + C
\end{align*}
Daraus kann man ablesen, dass die Charakteristiken die Kurven 
$y=y_0e^{\pm x}$ sind.

Mit der Kenntnis der Charakteristiken l"asst sich jetzt auch die 
Frage beantworten, ob die Randwerte jenseits von $y=c$ einen Einfluss
auf die L"osungswerte $u(a,y)$ mit $0<y<b$ haben. Der Randwert
bei $y_0$ kann die Funktionswerte zwischen $y_0e^a$ und $y_0e^{-a}$
beinflussen. Wenn also sichergestellt ist, dass $y_0e^{-a} > b$
oder $y_0e^{-a} < -b$, dann kann der Randwert die genannten Funktionswerte
nicht beinflussen. Das bedeutet, dass 
\[
y_0e^{-a}>b
\qquad\Rightarrow\qquad
y_0>be^a
\]
sein muss, also muss man $c=be^a$ w"ahlen.
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Symbolmatrix ({\bf S}) 1 Punkt,
Differentialgleichung ist hyperbolisch ({\bf H}) 1 Punkt,
Differentialgleichung der Charakteristiken ({\bf X}) 1 Punkt,
L"osung der Differentialgleichung ({\bf L}) 1 Punkt,
Bedingung f"ur $y_0$-Werte ({\bf B}) 1 Punkt,
Bestimmung von $c$ ({\bf C}) 1 Punkt.
\end{bewertung}
