%
% parabolic.tex
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Parabolische Differentialgleichungen\label{chapter-parabolisch}}
\index{Differentialgleichung!partielle!parabolische}
\lhead{Parabolische PDGL}
\rhead{}
Im vorangegangen Kapitel waren wir in der Lage, mit Hilfe der Greenschen
Funktion eine Lösung eines elliptischen Randwertproblems zu finden.
Dieser Lösungsweg hing vom Maxmimumprinzip ab.
Es garantierte die Eindeutigkeit einer
Lösung und machte damit die Konstruktion der Greenschen Funktion
erst möglich.

\index{parabolische partielle Differentialgleichung}
Für parabolische Differentialgleichung ist ein analoges Vorgehen
möglich, wobei aber immer der Zeitkoordinate (oder der Richtung
des Eigenvektors mit Eigenwert $0$ der Koeffizientenmatrix)
eine besondere Bedeutung zukommt.
Dies wird in den ersten drei
Abschnitten ohne Beweise  oder tiefer gehende Analyse zusammengefasst.

Im Unterschied zu den elliptischen
Gleichungen kann man die Wärmeleitunsgleichung aber auch
\index{Warmeleitungsgleichung@W\ärmeleitungsgleichung}
als eine ``Zeitentwicklungsgleichung'' verstehen, so wie die
gewöhnliche Differentialgleichung $\dot x=f(x,t)$
für den Zustandsvektor $x$ die Zeitentwicklung in einem endlichdimensionalen
System beschreibt. Der Definitionsbereich der Wärmeleitungsgleichung
ist ja typischerweise von der Form $\Omega\times[0,\infty[$, wobei
$\Omega$ ein Raumgebiet ist.
Die Lösung der Wärmeleitungsgleichung ist eine zeitabhängige Funktion
auf $\Omega$, was zum Beispiel durch einen Separationsansatz
ausgedrückt werden kann. Es stellt sich dann heraus, dass die Lösungen
des elliptischen Problems auf $\Omega$ dazu verwendet werden können,
die Wärmeleitungsgleichung zu lösen.


\input{8-parabolic/problem.tex}
\input{8-parabolic/minmax.tex}
\input{8-parabolic/particular.tex}
\input{8-parabolic/green.tex}
\input{8-parabolic/causality.tex}
\input{8-parabolic/eigenfunctions.tex}

